\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Der Nahe Osten während des Kalten Krieges}
\subsection{Die Ausgangslage nach dem Zweiten Weltkrieg}
\subsubsection{Grossbritannien}

Die Briten blieben, obwohl sie ihre Rolle als führende Weltmacht an die USA verloren hatten, im Nahen Osten zunächst noch die tonangebende Macht. Dabei ist zu bemerken, dass die USA in der Zwischenkriegszeit für die 
    arabisch-islamische Welt kein besonderes politisches und strategisches Interesse entwickelten. \par

Nach dem Zweiten Weltkrieg sah sich Grossbritannien gezwungen, sein Empire schrittweise aufzugeben bzw. in das Commonwealth umzuwandeln. Dies geschah aber, wie sich am Nahen Osten zeigen lässt, keineswegs 
    bereitwillig, sondern nur unter grossem Druck.

\subsubsection{Sowjetunion}

Im Zweiten Weltkrieg hatten britische und sowjetische Truppen gemeinsam den Iran besetzt, um den Nachschub in die UdSSR zu gewährleisten, insbesondere aber auch um die Verfügungsmacht über die Ölfelder zu sichern. 
    Auch die Sowjetunion war an Ölfördergenehmigungen im Iran interessiert und übte nach 1945 verstärkt \textbf{Druck auf die iranische Regierung} aus. Iranische Separatisten bildeten im Norden eine kommunistische Teilrepublik, Truppen der Roten Armee marschierten ins Landesinnere des Iran und erzwangen die Zustimmung für eine sowjetisch-iranische Ölgesellschaft. Die USA waren alarmiert; Stalin beugte sich schliesslich dem gemeinsamen Druck der Westmächte. Die Rote Armee wurde zurückgezogen, die Autonomie des Nordiran rückgängig gemacht. \par

Ebenso musste Stalin seine Hoffnungen auf eine \textbf{Grenzkorrektur in der Osttürkei} und auf \textbf{Änderungen des Status der Meerengen}, Bosporus und Dardanellen, begraben. Die USA erklärten ihre Bereitschaft, 
    die Türkei notfalls mit Waffengewalt zu verteidigen.

\subsubsection{USA}

Anders als nach \textbf{dem Ersten Weltkrieg} zogen sich die USA nicht wieder aus den eingenommenen Positionen zurück, sondern bauten aktiv ihre Machtposition aus. Die Reaktionen auf die sowjetischen Vorstösse 
    zeigen bereits, dass auch der Nahe Osten in den Fokus ihrer Aussenpolitik gelangt. \par

Im März 1947 findet sich in der \textbf{Truman-Doktrin} eine Passage, in der er die vom US-Kongress geforderte Hilfe für Griechenland und die Türkei damit begründet, dass sich andernfalls \glqq Verwirrung und 
    Unordnung vielleicht durch den ganzen Mittleren Osten verbreiten (würden)\grqq{}.